[永遠無你份] 公屋擬設定期查核 及早剔除不合資格申請人士

公屋建屋量持續低於預期，而申請人數有增無減，導致公屋輪候時間屢創新高。截至今年6月，一般申請者的平均輪候時間為5.4年，遠超3年上樓的目標。

據悉，為確保公屋資源用得其所，房委會擬引入定期查核機制，以剔除不合資格、或者無意繼續申請的人士。房委會認為及早甄別申請者或撤銷申請，可更準確計算輪候公屋人士的數目。

就此建議，房委會資助房屋小組將會開會討論，若有關建議獲得通過，最快明年第四季推行。被查核的對象為已輪候公屋超過2.5年，而1年內尚未達到詳細資格審查階段的一般家庭申請者。

有關定期查核機制分為兩個階段，第一階段會發信給所有目標申請者，要求他們申報是否符合申請公屋資格，或會否撤銷申請，但不需要提交任何證明文件。若申請者不交回申報表或已不符合申請資格，會遭取消申請。

而第二階段是，隨機抽選5%至10%已申報符合申請公屋資格的申請者，要求他們提交證明文件，以進行文件查核。如果資料有可疑或問題，有關申請人將會獲邀請出席詳細審查會面。

事實上，對於上述的建議，筆者認為作用不大，甚至會令正在輪候的申請人反感。首先，這個做法是本末倒置的，減少申請者數目，只是數字上縮減了公屋輪候時間，但實際沒有增加公屋供應，建屋量仍是不足夠。

除此之外，相信最引起爭議的是第二階段只抽選少部分作進一步審核，難免有不合資格的人每次都可逃過審核，正如黃子華「魚蛋論」所指出的，不少香港人擁有「我無人都要無」的心態，由此演變為「我被取消資格，其他人都要」的心態。

第三，雖然政府規定公屋申請者由提交申請至簽訂租約當日，任何時段都必須符合申請資格，但是公屋入息限額每年都不同，加幅每年亦有不同，甚至沒有任何調整，然而申請人可能因加薪問題，導致那年度出現不符合標準的情況，隨時被取消資格，難免有點無奈。

話雖如此，被取消資格並不等於沒有希望的。根據現行的規定，因入息或資產淨值超逾限額而被取消的申請，其申請先被凍結半年，申請人可於隨後1.5年限期內，提出恢復申請要求。

不過，有意見認為恢復申請機制不公平，據知房署正考慮縮短提出恢復申請的時間，並限制只設一次機會，或以隨機及分批方式處理恢復申請。

好撚癲，香港冇大台運動，已經發展到929全球冇大台反支運動

支那狗就check 唔到大陸d 資產

屌佢啦5年